\documentclass[10pt,xcolor={table, svgnames, dvipsnames}]{beamer}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{comment}
\usepackage{luacode}
\usepackage{mathrsfs}

\usefonttheme[onlymath]{serif}


\setbeamersize{
  text margin left = 0.5cm, % normalement c'est 1 cm
  text margin right = 0.5cm % normalement c'est 1 cm
}


%\scriptsize{\faCircle}\,\normalsize{}
\usetheme{Malmoe}

\definecolor{Bleu1}{RGB}{99,186,218}
\definecolor{Gris}{RGB}{188,188,188}

\setbeamercolor{structure}{fg=Bleu1}
\setbeamercolor{mini frame}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamercolor{example text}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamercolor{title}{fg=red, bg=Bleu1!20}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=Green}
\setbeamercolor{section in toc}{fg=black}
\setbeamercolor{headline}{fg=red, bg=red}
\setbeamercolor{section in head/foot}{fg=white}
\setbeamercolor{subsection in head/foot}{fg=black}
\setbeamercolor{title in head/foot}{fg=black}
%\setbeamercolor{description item}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\addtobeamertemplate{footline}{\hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hspace{0.5cm}\null}

\title[4\ieme\,Translations]{Chapitre 02 (partie 1) - Translations}
\author{Anthony Salze}
\institute{Collège Félicien Joly (Fresnes-sur-Escaut) - Collège Marie Curie (Saint-Amand-Les-Eaux)}
\date{}

\begin{document}

\begin{luacode}
	chapter=02
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\section{Introduction}
\subsection{Prérequis  - Objectifs}
\begin{frame}
	\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}} \pause
\begin{itemize}
	\item Tracer des droites parallèles à l'aide d'une équerre et d'une règle ; \pause
	\item Utilisation du compas ; \pause
	\item Notion de parallélogramme.\pause
\end{itemize}
~~\\
\underline{\textbf{Objectifs}} \pause
\begin{itemize}
	\item Connaître les effets d'une translation ; \pause
	\item Construire l'image d'une figure par une translation ; \pause
	\item Reconnaître des translations dans des frises et des pavages.
\end{itemize}
\color{black}
\end{frame}

\subsection{QCM et rappels}
\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & $[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			b=rotation(a,O,180);
			trace a;
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,1.5);
			G=u*(3.5,0.5);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,O,E,F,G,H;
			O=u*(2,2);
			path a,b;
			A=u*(0.5,3.5);
			B=u*(1.5,3.5);
			C=u*(1.5,2.5);
			D=u*(0.5,2);
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,1);
			H=u*(2.5,0.5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			marque_p:="croix";
			pointe(O);
			label.top(btex O etex, O);
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & \cellcolor{cyan!20}$[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & $A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & \cellcolor{cyan!20}$[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & \cellcolor{cyan!20}$A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme alors \ldots  & $AB=CD$ et $AC=BD$. & \cellcolor{cyan!20}$[AC]$ et $[BD]$ se coupent en leur milieu. & $(AB)$ // $(CD)$ et $(AD)$ // $(BD)$. &2,%
$O\text{,}$ $A$ et $B$ sont des points tels que $OA = OB\text{,}$ alors \ldots & Le triangle $AOB$ est isocèle en $O$. & $O$ est le milieu du segment $[AB]$. & \cellcolor{cyan!20}$A$ et $B$ appartiennent à un même cercle de centre $O$. &3,%
Sur quelle figure peut-on voir une symétrie par rapport au point $O$ ? & \cellcolor{cyan!20}Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Depart=4, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & $MT=TN$ & $T$ est le milieu de $[MN]$. & $M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Depart=4, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & \cellcolor{cyan!20}$MT=TN$ & \cellcolor{cyan!20}$T$ est le milieu de $[MN]$. & \cellcolor{cyan!20}$M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & $90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Depart=4, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
$M$ et $N$ sont deux points symétriques par rapport à un point $T$. Alors \ldots & \cellcolor{cyan!20}$MT=TN$ & \cellcolor{cyan!20}$T$ est le milieu de $[MN]$. & \cellcolor{cyan!20}$M\text{,}$ $N$ et $T$ sont alignés. & 1,%
Effectuer un quart de tour$\text{,}$ c'est tourner de ... & \cellcolor{cyan!20}$90^\circ$ & $100^\circ$ & $180^\circ$ &1%
}
\normalsize{}
\end{frame}

\section{Définition} 
\begin{frame}
	\frametitle{I - Définition}\pause
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Une \color{red}translation \color{black}permet de faire \textbf{glisser} un objet parallèlement à une droite \textbf{sans déformer ou changer l'orientation de l'objet}.
\end{tcolorbox}
~~\\
\textbf{\underline{Exemples}} \pause
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Une voiture qui se déplace en ligne droite d'un point A vers un point B effectue une translation. \pause
	\item Un téléphérique effectue une translation pour se déplacer du bas vers le haut de la montagne. \pause
	\item Lorsqu'une personne utilise un tapis roulant ou un escalator, elle réalise une translation.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=6cm]{4_C02_Exemple1.png}
\end{minipage} \hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
Le \color{red}polygone rouge \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}\pause par la translation qui transforme $A$ en $B$.\\\pause
\\
Le \color{Green}polygone vert \color{black}est l'image du \color{blue}polygone bleu \color{black}\pause par la translation qui transforme $E$ en $F$.\\\pause
On peut remarquer également que $AA'_1=EF$.\pause
\end{minipage}
~~\\
\textbf{\underline{Remarques}}\pause
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Transformer $A$ en $B$ revient à effectuer un déplacement de vecteur $\overrightarrow{AB}$.\pause
	\item Un vecteur donne la direction, le sens et la distance du déplacement.\pause
	\item Le vecteur sera étudié en Seconde générale.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Propriétés}
\begin{frame}
	\frametitle{II - Propriétés} \pause
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	La translation conserve les alignements, le parallélisme, les longueurs, les aires et les volumes.
\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,X,Y;
			B=u*(1,1);
			C=u*(4,1);
			D=u*(4,2.5);
			A=u*(1,2.5);
			path a,b;
			a=polygone(A,B,C,D);
			trace a;
			fill a withcolor Salmon;
			F=u*(2,3.5);
			G=u*(5,3.5);
			H=u*(5,5);
			E=u*(2,5);
			b=polygone(E,F,G,H);
			trace b;
			fill b withcolor CornflowerBlue;
			X=u*(5.5,2);
			Y=u*(6.5,4.5);
			marque_p:="croix";
			marque_s:=marque_s/3;
			pointe(O,X,Y);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex B etex, B);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.urt(btex D etex, D);
			label.ulft(btex A' etex, E);
			label.llft(btex B' etex, F);
			label.lrt(btex C' etex, G);
			label.urt(btex D' etex, H);
			label.lrt(btex X etex, X);
			label.lrt(btex Y etex, Y);
			drawarrow X--Y;
			drawarrow A--E dashed evenly;
			drawarrow D--H dashed evenly;
			drawarrow B--F dashed evenly;
			drawarrow C--G dashed evenly;
			fill a withcolor Tomato;
			trace appelation(B,C,-3mm, btex $\Lg{3}$ etex);
			trace appelation(B,A,3mm, btex $\Lg{1.5}$ etex);
			trace Codelongueur(B,C,A,D,F,G,E,H,3);
			trace Codelongueur(A,B,D,C,E,F,H,G,2);
			trace codeperp(C,B,A,5);
			trace codeperp(D,C,B,5);
			trace codeperp(A,D,C,5);
			trace codeperp(B,A,D,5);
			trace codeperp(G,F,E,5);
			trace codeperp(H,G,F,5);
			trace codeperp(E,H,G,5);
			trace codeperp(F,E,H,5);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \pause
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
Le rectangle $A'B'C'D'$ est l'image du rectangle $ABCD$ par la translation qui transforme $X$ en $Y$.\\ \pause

La translation conserve les aires donc $\mathscr{A}_{A'B'C'D'}=\mathscr{A}_{ABCD}=3 \times 1,5 = \Aire{4.5}$.\\ \pause
\\
La translation conserve les longueurs donc $BC=B'C'=\Lg{6}$.\\ \pause
\\
La translation conserve le parallélisme donc les droites $(AB)$, $(CD)$, $(A'B')$ et $(C'D')$ sont parallèles.
\end{minipage}
\end{frame}


\section{Bilan}
\begin{frame}
	\frametitle{III - Bilan}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & $(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & $CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2%
}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{III - Bilan}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & \cellcolor{cyan!20}$(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & \cellcolor{cyan!20}$CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2%
}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{III - Bilan}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Le segment $[CD]$ est l'image du segment $[AB]$ par la translation qui transforme $A$ en $C$ alors \ldots & $(CD)$ et $(AB)$ sont perpendiculaires. & \cellcolor{cyan!20}$(CD)$ et $(AB)$ sont parallèles. & \cellcolor{cyan!20}$CD=AB$ &2,%3
La figure $\mathscr{F'}$ est l'image de la figure $\mathscr{F}$ par une translation. On sait que l'aire de la figure $\mathscr{A_F} = \Aire{15}$. Alors \ldots & $\mathscr{A_{F'}}=\Aire{30}$. & \cellcolor{cyan!20}$\mathscr{A_{F'}}=\Aire{15}$. & $\mathscr{A_{F'}} = \Aire{7.5}$ &2%
}
\end{frame}


\begin{frame}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur chaque figure$\text{,}$ le triangle gris et le triangle blanc sont identiques. La figure qui représente une translation est \ldots & Figure 1 & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 & Figure 3 &2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(2,3);
			D=milieu(A,B);
			a=polygone(A,D,C);
			b=polygone(D,B,C);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 1}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			E=u*(2.5,2);
			F=u*(3.5,2);
			G=u*(3.5,4);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 2}
		\end{center}
	\end{minipage} \vrule \vrule
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,O,G,E,F;
			path a,b;
			A=u*(1,1);
			B=u*(2,1);
			C=u*(2,3);
			O=u*(2.5,2);
			E=rotation(A,O,180);
			F=rotation(B,O,180);
			G=rotation(C,O,180);
			a=polygone(A,B,C);
			b=polygone(E,F,G);
			fill a withcolor Silver;
			trace a;
			trace b;
		\end{Geometrie}\\
		\textbf{Figure 3}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\section{Auto-évaluation}
\begin{frame}
	\frametitle{IV - Auto-évaluation}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{4cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{4cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de savoir si une figure a subi une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 8  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les propriétés liées à une translation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 5 - 6 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de construire l'image d'une figure par une translation donnée. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Parties I \& II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 4 \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{frame}

\end{document}
